<resources>
    <string name="app_name">Panduan Rehabilitasi Rekonstruksi</string>
    <string name="action_settings">Settings</string>
    <string name="title_activity_main">Panduan Rehabilitasi Rekonstruksi</string>
    <string name="title_activity_detail">Panduan Rehabilitasi Rekonstruksi</string>
    <string name="pengantar">
    <![CDATA[
    <h2>Pengantar</h2>
    <p>Panduan Penanganan Rehabilitasi dan Rekonstruksi Jalan pada Manajemen Tingkat Proyek (Panduan ini) ditulis sebagai suplemen dari Manual Perkerasan Jalan Nomor 04/SE/Db/2017 (selanjutnya disebut sebagai MPJ 2017) Bagian II: Rehabilitasi Perkerasan (pelapisan struktural, pengerikilan kembali, daur ulang, dan rekonstruksi). Panduan ini disusun dengan tujuan memberikan suatu prosedur evaluasi dan sejumlah alternatif strategi untuk melakukan penanganan rehabilitasi (termasuk rekonstruksi) yang efektif pada berbagai jenis perkerasan jalan yang telah dibangun.</p>
    <p>Secara umum dikenal 2 (dua) tingkatan manajemen penanganan jalan, yaitu manajemen tingkat jaringan (network level) serta manajemen tingkat proyek (project level). Panduan ini disusun sebagai rujukan manajemen penanganan jalan pada tingkat proyek.</p>
    <p>Secara garis besar panduan terdiri dari 11 bagian yang antara lain: (1) ruang lingkup; (2) acuan normatif; (3) istilah dan definisi); (4) ketentuan umum; (5) pendekatan penanganan rehabilitasi dan rekonstruksi; (6) kebutuhan data; (7) evaluasi kondisi perkerasan; (8) pengembangan alternatif strategi penanganan (pemilihan teknologi penanganan); (9) desain teknis; (10)  analisis biaya siklus hidup (life-cycle cost); dan (11) pengusulan strategi penanganan.</p>
    <p>Secara ringkas terdapat 5 (lima) tahapan penting dalam Panduan Penanganan Rehabilitasi dan Rekonstruksi Jalan pada Manajemen Tingkat Proyek yang antara lain sebagai berikut:<br>
    (1) <b>Tahap 1: </b> menentukan unit analisis penanganan jalan.<br>
    (2) <b>Tahap 2: </b> mengevaluasi kondisi perkerasan jalan.<br>
    (3)	<b>Tahap 3: </b> pemilihan alternatif strategi penanganan.<br>
    (4)	<b>Tahap 4: </b> melakukan disain teknis teknologi rehabilitasi/rekonstruksi jalan.<br>
    (5)	<b>Tahap 5: </b> menganalisis nilai ekonomi dari tiap-tiap alternatif disain teknis dan memberikan rekomendasi usulan teknologi dan indikasi penanganan rehabilitasi/rekonstruksi.
    </p>
    <p>Panduan ini merupakan panduan baru yang diharapkan dapat menjadi acuan dalam pemilihan teknologi rehabilitasi dan rekonstruksi perkerasan jalan.</p>

    ]]>
    </string>
    <string name="p1">
    <![CDATA[
    <h2>1. Ruang Lingkup</h2>
    <p>Sesuai dengan tujuan penulisan Panduan dan konsisten dengan Manual Penangnan Jalan (MPJ) 2017, istilah penanganan rehabilitasi dalam Panduan ini diartikan sebagai segala aktivitas yang diupayakan untuk memperbaiki kondisi fungsional maupun struktural suatu perkerasan jalan, baik yang menyasar pada sebagian ataupun seluruh bagian dari struktur perkerasan yang ada. Sementara itu, rekonstruksi diartikan sebagai penanganan segmen jalan dengan kerusakan yang berakar atau telah mencapai lapis pondasi ataupun tanah dasar (subgrade) jalan sedemikian rupa sehingga memerlukan penggantian struktur perkerasan lama dengan struktur perkerasan yang sama sekali baru. Penanganan rehabilitasi sendiri dalam prakteknya dibagi menjadi 2 (dua) kelompok, yaitu rehabilitasi minor dan rehabilitasi mayor.</p>
    <p>Panduan ini merupakan suplemen dari Bagian II MPJ 2017, dengan penajaman pada aspek asesmen struktur perkerasan yang ada (existing) dan pengembangan alternatif strategi rehabilitasi. MPJ 2017 Bagian I tetap menjadi acuan utama dalam disain perkerasan baru, termasuk perkerasan pada proyek pelebaran jalan lama, atau dalam hal hasil evaluasi merekomendasikan agar perkerasan ditangani secara rekonstruksi.p>
    <p>Panduan ini ditujukan untuk digunakan oleh para perencana disain rehabilitasi jalan yang telah terlatih dan cukup berpengalaman untuk:<br>
    a.	bekerja di dalam batasan-batasan kebijakan, norma, standar, pedoman, dan kriteria-kriteria (NSPK) yang dikeluarkan oleh Direktorat Jenderal Bina Marga,<br>
    b.	menyadari dan menerapkan manajemen resiko dan adanya batasan anggaran dalam preservasi aset jalan secara keseluruhan maupun pada tiap-tiap komponennya,<br>
    c.	mempertimbangkan unsur-unsur yang spesifik terkait kondisi daerah setempat ataupun kondisi spesifik suatu proyek, dan<br>
    d.	mengoptimalkan disain awal dan penanganan jalan yang telah digunakan untuk menyesuaikan dengan keterbatasan anggaran serta biaya sepanjang umur rencana.<br>
    </p>
    <p>Panduan ini memberikan petunjuk untuk melakukan investigasi rehabilitasi pada skala proyek, yang meliputi:<br>
    a.	mengumpulkan dan menginterpretasi data kondisi perkerasan,<br>
    b.	mengevaluasi perkerasan jalan yang ada, dan<br>
    c.	mengembangkan usulan penanganan rehabilitasi bilamana diperlukan.<br>
    </p>
    <p>Panduan ini ditujukan untuk digunakan oleh para perencana disain rehabilitasi jalan yang telah terlatih dan cukup berpengalaman untuk:<br>
    a.	mengembangkan dan mendisain alternatif penanganan rehabiiltasi perkerasan,<br>
    b.	memperhitungkan biaya sepanjang siklus masa layanan (life-cycle costs),<br>
    c.	mengevaluasi seluruh alternatif strategi, serta<br>
    d.	memberikan rekomendasi untuk mengidentifikasi opsi-opsi yang dipandang paling berdayaguna dan bagaimana implementasinya.<br>
    </p>

    ]]>
    </string>
    <string name="p2">
        <![CDATA[
            <h2>2. Acuan Normatif</h2>
            <p>
            a.	Undang-Undang RI No. 38 tahun 2004 tentang Jalan<br>
            b.	Peraturan Pemerintah RI No. 34 tahun 2006 tentang Jalan<br>
            c.	Manual Desain Perkerasan Jalan No 02/M/BM/2013<br>
            d.	Manual Perkerasan Jalan No. 04/SE/Db/2017<br>
            e.	Pd T-01-2002-B Pedoman Perencanaan Tebal Perkerasan Lentur<br>
            f.	Pd T-14-2003 Perencanaan Tebal Perkerasan Jalan Beton Semen <br>
            g.	Pd T-05-2005 Perencanaan Tebal Lapis Tambah Perkerasan Lentur dengan Metode Lendutan<br>
            h.	Austroads, Pavement Design, A Guide to the Structural Design of Pavements, 2008 <br>
            i.	AASHTO Guide for Design of Pavement Structure, 1993<br>
            </p>
        ]]>
    </string>
    <string name="p3">
        <![CDATA[
            <h2>3. Istilah dan Definisi</h2>
            <p>a)	Jalan adalah prasarana transportasi darat yang meliputi segala bagian jalan, termasuk bangunan pelengkap dan perlengkapannya yang diperuntukkan bagi lalulintas, yang berada pada permukaan tanah, di atas permukaan tanah, di bawah permukaan tanah dan/atau air, serta di atas permukaan air, kecuali jalan kereta api, jalan lori, dan jalan kabel.</p>
            <p>b)	Pemeliharaan jalan adalah kegiatan penanganan jalan, berupa pencegahan, perawatan dan perbaikan yang diperlukan untuk mempertahankan kondisi jalan agar tetap berfungsi secara optimal melayani lalu lintas sehingga umur rencana yang ditetapkan dapat tercapai.</p>
            <p>c)	Pemeliharaan berkala jalan adalah kegiatan penanganan pencegahan terjadinya kerusakan yang lebih luas dan setiap kerusakan yang diperhitungkan dalam desain agar penurunan kondisi jalan dapat dikembalikan pada kondisi kemantapan sesuai dengan rencana.</p>
            <p>d)	Rehabilitasi jalan adalah kegiatan penanganan pencegahan terjadinya kerusakan yang luas dan setiap kerusakan yang tidak diperhitungkan dalam desain, yang berakibat menurunnya kondisi kemantapan pada bagian/tempat tertentu dari suatu ruas jalan dengan kondisi rusak ringan, agar penurunan kondisi kemantapan tersebut dapat dikembalikan pada kondisi kemantapan sesuai dengan rencana.</p>
            <p>e)	Rekonstruksi adalah peningkatan struktur yang merupakan kegiatan penanganan untuk dapat meningkatkan kemampuan bagian ruas jalan yang dalam kondisi rusak berat agar bagian jalan tersebut mempunyai kondisi mantap kembali sesuai dengan umur rencana yang ditetapkan.</p>
            <p>f)	Perkerasan berpenutup adalah perkerasan permukaan dengan bahan perekat sebagai pengikat agregat baik bersifat struktur maupun nonstruktur, misalnya perkerasan aspal (flexible pavement), dan perkerasan beton (rigid pavement)</p>
            <p>g)	Perkerasan aspal (flexible pavement) adalah perkerasan yang menggunakan bahan campuran beraspal sebagai lapis permukaan serta bahan berbutir sebagai lapisan di bawahnya.</p>
            <p>h)	Perkerasan beton (rigid pavement) adalah jenis perkerasan jalan yang menggunakan beton sebgai bahan utama perkerasan, yang  berupa plat beton dengan atau tanpa tulangan di atas tanah dasar dengan atau tanpa pondasi bawah.</p>
            <p>i)	Teknologi penanganan perkerasan jalan adalah suatu teknik penanganan perkerasan jalan yang menggunakan teknologi material, peralatan, dan metode tertentu yang bersifat konvensional dan/atau bersifat modern.</p>

        ]]>

    </string>
    <string name="p4">
        <![CDATA[
            <h2>4. Ketentuan Umum</h2>
            <p>Sebagaimana ditekankan di dalam MPJ 2017, disain penanganan yang baik, termasuk disain perkerasan dalam penanganan rehabilitasi dan rekonstruksi, harus memenuhi kriteria-kriteria dasar berikut. </p>
            <p>a.	Menjamin tercapainya tingkat layanan jalan sepanjang umur rencana perkerasan. </p>
            <p>b.	Merupakan life-cycle costs yang minimum.</p>
            <p>c.	Mempertimbangkan kemudahan saat pelaksanaan dan pemeliharaan.</p>
            <p>d.	Menggunakan material yang efisien dan memanfaatkan material lokal semaksimal mungkin.</p>
            <p>e.	Mempertimbangkan faktor keselamatan pengguna jalan. </p>
            <p>f.	Mempertimbangkan kelestarian lingkungan.</p>

        ]]>

    </string>
    <string name="p5">
        <![CDATA[
            <h2>5. Pendekatan Penanganan Rehabilitasi dan Rekonstruksi</h2>
            <p>Perencanaan dan disain penanganan rehabilitasi dan rekonstruksi jalan dilakukan dalam 5 (lima) tahapan sebagaimana digambarkan dalam Gambar 1.</p>
            <ul>
                <li><p>a.	<b>Tahap 1:</b> menentukan unit analisis penanganan jalan. Sebuah unit analisis merupakan satu segmen panjang jalan yang diisolasi karena dipandang memiliki keseragaman faktor-faktor yang berpotensi mempengaruhi kinerja struktur perkerasan jalan. Faktor-faktor yang digunakan untuk melakukan delineasi meliputi: (1) kesamaan jenis perkerasan, (2) kesamaan sejarah pembangunan dan penanganan, (3) kesamaan jenis tanah dasar, (4) kesamaan potongan melintang badan jalan: tipe material dan ketebalan tiap-tap lapisan; dan (5) kesamaan kelas pembebanan lalu lintas.</p></li>
                <li><p>b.	<b>Tahap 2:</b> mengevaluasi kondisi perkerasan jalan. Evaluasi atas kondisi perkerasan pada suatu unit analisis jalan dilakukan dengan tujuan untuk mendiagnosis faktor-faktor penyebab dan mekanisme terjadinya kerusakan pada perkerasan. Hal ini penting untuk diketahui agar strategi perbaikan dan pencegahan yang tepat sasaran dapat ditentukan.</p></li>
                <li><p>c.	<b>Tahap 3:</b> pemilihan alternatif strategi penanganan. Alternatif strategi penanganan rehabilitasi atau rekonstruksi untuk suatu kondisi kerusakan perkerasan dalam satu unit analisis dipilih dengan prinsip-prinsip:<br>
                    (1)	memperbaiki kondisi kerusakan serta mencegah agar mekanisme yang menyebabkan terjadinya kerusakan tersebut tidak berulang lagi,<br>
                    (2)	menjamin tercapainya umur rencana yang diperaharui, serta <br>
                    (3)	mengutamakan teknologi yang lebih murah dan efektif (<i>cost-effective</i>) secara pembiayaan sepanjang perkerasan masih memiliki kapasitas struktural yang memadai untuk mencapai umur rencana tanpa memerlukan penambahan kekuatan struktural.<br>
                    </p>
                </li>
                <li><p>d.	<b>Tahap 4:</b> melakukan disain teknis teknologi rehabilitasi/rekonstruksi jalan untuk setiap alternatif strategi penanganan yang dipilih.</p></li>
                <li><p>e.	<b>Tahap 5:</b> menganalisis nilai ekonomi dari tiap-tiap alternatif disain teknis dan memberikan rekomendasi usulan teknologi dan indikasi penanganan rehabilitasi/rekonstruksi. Analisis nilai ekonomi dilakukan dengan pendekatan biaya siklus hidup (<i>life cycle costs</i>) yang dibutuhkan hingga akhir umur rencana suatu alternatif disain. Rekomendasi dibuat berdasarkan hasil analisis ekonomi ataupun hasil analisis multi-kriteria yang mempertimbangkan faktor-faktor lain selain faktor biaya.</p></li>
            </ul>
        ]]>

    </string>
    <string name="p9">
        <![CDATA[

        ]]>

    </string>
    <string name="p11">
        <![CDATA[
            <h2>11. Pengusulan Strategi Penanganan</h2>
            <p>Untuk mengusulkan strategi penanganan yang definitif, tiap-tiap alternatif penanganan perlu dianalisis secara ekonomi untuk mendapatkan perbandingan tingkat efektivitasnya dari sudut pandang kebutuhan biaya. Analisis ekonomi dilakukan berdasarkan konsep life-cycle cost berdasarkan Bagian 9 dari panduan ini.</p>
            <p>Selain kriteria ekonomi (efektivitas biaya), kriteria-kriteria lain yang bersifat non-moneter dapat dipertimbangkan sesuai dengan tingkat kepentingannya pada. Contoh kriteria non-moneter misalnya:<br>
            a.	Waktu pengerjaan, berkaitan dengan lamanya waktu penutupan jalan dari lalu lintas.<br>
            b.	Umur rencana jalan yang diharapkan dari strategi penanganan.<br>
            c.	Kemudahan pemeliharaan dan perbaikan.<br>
            d.	Pengaturan lalu lintas.<br>
            e.	Efektivitas penanganan, terutama apabila terdapat unsur teknologi baru yang digunakan<br>
            </p>
        ]]>
    </string>
    <string name="L1">
        <![CDATA[

        ]]>

    </string>
    <string name="L2">
        <![CDATA[

        ]]>

    </string>
    <string name="L3">
        <![CDATA[

        ]]>

    </string>
    <string name="L4">
        <![CDATA[

        ]]>

    </string>
    <string name="L5">
        <![CDATA[

        ]]>

    </string>
    <string name="L6">
        <![CDATA[

        ]]>

    </string>
    <string name="L7">
        <![CDATA[

        ]]>

    </string>
    <string name="p6">
        <![CDATA[
            <h2>6. Kebutuhan Data</h2>
            <p>Data yang dibutuhkan untuk melakukan evaluasi kondisi perkerasan dan mengembangkan alternatif strategi penanganan rehabilitasi dan rekonstruksi jalan meliputi: sejarah konstruksi dan pemeliharaan jalan, pembebanan lalu lintas, indeks kondisi perkerasan, drainase, serta kelompok data yang diperoleh melalui uji non-destruktif maupun uji destruktif.</p>
            <h3>6.1.	Sejarah konstruksi dan pemeliharaan jalan</h3>
            <p>Pengetahuan tentang sejarah konstruksi dan pemeliharaan jalan penting untuk mengembangkan alternatif penanganan agar tepat sasaran sesuai dengan kondisi spesifik segmen jalan yang ditangani. Paling tidak, data sejarah konstruksi dan pemeliharaan jalan yang perlu dikumpulkan meliputi:<br>
            a.	Jenis struktur lapis-lapis perkerasan dan waktu pembangunan konstruksi awal<br>
            b.	Ketebalan awal lapis-lapis struktur perkerasan serta tanggal dan tebal lapis ulang pasca konstruksi<br>
            c.	Sejarah penanganan pemeliharaan, termasuk penanganan pemeliharaan rutin/kondisi/preventif, seperti joint sealing, crack sealing, surface treatment, serta patching<br>
            d.	Sifat-sifat fisik material lapis perkerasan jalan (subgrade, lapis berbutir, dan lapis berbahan ikat) yang digunakan pada tiap fase konstruksi.<br>
            </p>
            <h3>6.2.	Pembebanan lalu lintas</h3>
            <p>Data pembebanan lalu lintas meliputi data pembebanan yang telah lalu maupun proyeksi lalu lintas masa mendatang hingga berakhirnya umur rencana. Data beban lalulintas yang akurat penting untuk mengevaluasi kerusakan dan menentukan disain rehabilitasi yang efektif dengan mempertimbangkan lalu lintas mendatang. Data lalu lintas dikumpulkan dalam bentuk:<br>
            a.	LHR 2-arah atau LHRT 2-arah<br>
            b.	Kumulatif Beban Sumbu Standar (CESA) sepanjang umur rencana<br>
            c.	Beban Sumbu Standar (ESA) hingga tahun analisis<br>
            </p>
            <h3>6.3.	Kondisi kerusakan perkerasan</h3>
            <p>Kondisi kerusakan perkerasan jalan dapat digambarkan dengan angka pengurang (deduct value) terhadap indeks kondisi seperti pada metode Pavement Condition Index (PCI), ataupun sebagai indeks kerusakan permukaan sebagaimana pada metode Surface Distress Index (SDI). Informasi minimum yang perlu diperoleh berkaitan dengan kondisi kerusakan perkerasan adalah:<br>
            a.	Jenis kerusakan, yaitu identifikasi tipe kerusakan fisik pada perkerasan, seperti retak dan jenis-jenisnya, alur, deformasi, dan sebagainya<br>
            b.	Tingkat keparahan tiap jenis kerusakan untuk menilai derajat kerusakan pada tiap jenis kerusakan yang teramati<br>
            c.	Sebaran kerusakan, yaitu luas permukaan tiap jenis kerusakan relatif terhadap luas total unit analisis perkerasan yang ditinjau<br>
            </p>
            <p>Hasil survei kondisi perkerasan akan digunakan di dalam analisis detail segmen jalan. Oleh karena itu, nilai indeks kondisi/kerusakan pada tiap segmen jalan, jenis-jenis kerusakan yang terjadi, tingkat keparahannya, serta luasan kerusakan perlu didata seakurat mungkin.</p>
            <h3>6.4.	Drainase</h3>
            <p>Kondisi struktur drainase dan kemampuan struktur perkerasan untuk mengalirkan air harus diselidiki bersamaan dengan survei detail kerusakan permukaan. Secara spesifik, hal-hal berikut ini perlu diperhatikan:<br>
            a.	Apakah kapasitas selokan limpasan air permukaan cukup dan mampu mengalirkan air dengan lancar?<br>
            b.	Apakah lubang-lubang inlet dan culvert bersih dari kotoran/hambatan dan elevasinya tepat?<br>
            c.	Apakah ada genangan di atas perkerasan?<br>
            d.	Apakah ada genangan pada saluran drainase?<br>
            </p>
            <p>Inspeksi perlu mengecek juga adanya kemungkinan kerusakan perkerasan yang diperburuk oleh naiknya kelembaban.</p>
            <h3>6.5.	Pengujian non-destruktif</h3>
            <p>Pengujian non-destruktif (non-destructive test, NDT) utamanya dilakukan untuk menguji defleksi lapis perkerasan. Alat-alat pengujian non-destruktif perkerasan dikelompokkan berdasarkan karakter bebannya, yaitu: beban impuls (misalnya: Falling Weight Deflectometer, FWD), beban stady-state dynamic (misalnya: Dynaflect), dan beban statik (misalnya: Benkelman Beam). Nilai defleksi sebagai hasil NDT dibutuhkan dan diolah untuk mendapatkan:</p>
            <p>a.	Pada perkeraan aspal:<br>
            (1)	Modulus elastik tiap-tiap lapis perkerasan. Nilai modulus ini diperlukan dalam analisis kelelahan akibat pembebanan,<br>
            (2)	Disain ketebalan lapis ulang struktural (structural overlay),<br>
            (3)	Profil defleksi pada daerah perkerasan yang dilalui dan tidak dilalui lalu lintas. Profil ini digunakan untuk mengidentifikasi daerah-daerah yang mengalami kegagalan ataupun yang memiliki potensi kegagalan. Defleksi yang tinggi pada daerah yang dilalui lalu lintas dibandingkan pada daerah yang tidak dilalui mengindikasikan adanya ketidakcukupan struktural atau potensi kegagalan, dengan asumsi perkerasan tersebut memiliki sejarah konstruksi yang sama.<br>
            </p>
            <p>b.	Pada perkerasan beton:<br>
            (1)	Transfer pembebanan antar sambungan,<br>
            (2)	Deteksi adanya rongga di bawah slab beton,<br>
            (3)	Modulus elastik beton dan modulus reaksi subgrade. Modulus ini digunakan bersama dengan transfer pembebanan untuk menentukan tegangan-tegangan kritis dan analisis kelelahan,<br>
            (4)	Disain ketebalan lapis ulang.<br>
            </p>
            <h3>6.6.	Pengujian destruktif</h3>
            <p>Pengujian destruktif digunakan untuk melengkapi hasil pengujian NDT ataupun menyediakan informasi penting tanpa dilakukannya NDT. Disarankan untuk mengkombinasikan antara pengujian destruktif terbatas dengan pengujian NDT untuk mencapai hasil yang paling akurat. Sebagai suplemen terhadap pengujian NDT, pengujian destruktif berikut perlu dilakukan:<br>
            a.	Coring untuk menentukan tebal lapis-lapis perkerasan dengan tepat dan mempelajari kerusakan struktural yang tidak dapat diamati secara visual pada lapis permukaan,<br>
            b.	Klasifikasi tanah subgrade pada beberapa titik yang mewakili kondisi lapangan,<br>
            c.	Klasifikasi visual terhadap material lapis pondasi dan lapis pondasi bawah berikut kondisinya pada beberapa titik yang representatif,<br>
            d.	Untuk perkerasan aspal: uji stabilitas Marshall, penetrasi, dan viskositas (serta titik lembek) pada aspal yang telah diekstraksi. Berdasarkan hasil NDT, uji nilai modulus resilien beberapa sampel core dapat dilakukan untuk memverifikasi hasil hitungan balik (back-calculation),<br>
            e.	Pada perkerasan kaku: uji indirect tensile strengh (ITS) ataupun uji kuat tekan pada beberapa sampel yang representatif.<br>
            </p>
            <p>Apabila NDT tidak dapat dilakukan, beberapa pengujian destruktif yang lebih ekstensif perlu dilakukan:<br>
            a.	Uji California Bearing Ratio (CBR) lapangan terhadap subgrade dan lapis-lapis berbutir pada perkerasan lentur<br>
            b.	Uji Dynamic Cone Penetromenter (DCP)<br>
            c.	Uji modulus reaksi subgrade (K) lapangan<br>
            </p>
            <p>Uji destruktif juga perlu dilakukan untuk menginvestigasi problem-problem spesifik, seperti retak â€œDâ€ pada beton aspal dan retak reflektif pada perkerasan aspal.</p>
            <h3>6.7.	Ketidakrataan (roughness) dan tahanan gelincir (skid resistance)</h3>
            <p>Data roughness dan skid resistance tidak diperlukan pada evaluasi skala proyek untuk penanganan rehabilitasi mayor maupun rekonstruksi. Namun data ini sangat berharga untuk penanganan pemeliharaan rutin, kondisi, ataupun preventif/berkala, yaitu ketika perkerasan masih berada dalam kondisi baik ataupun sedang dengan sedikit ataupun tanpa kerusakan.</p>

        ]]>
    </string>
</resources>
